{"title": "Hỏi đáp: Giúp với bác sĩ", "question": "Con em lúc 20 ngày tuổi có lên bệnh viện Từ Dũ khám do không tăng cân. Bác sĩ có cho thuốc Appeton về uống. Về sau đó thấy cháu hay ho với tăng cân chậm nên có lên bệnh viện Nhi Đồng khám thì bác sĩ cho thuốc vitamin D3 về uống. Do em sơ xuất bỏ tờ hướng dẫn của thuốc Appeton đi nên không biết là không được dùng chung với thuốc có chứa D3 và A, nên em cho bé uống được khoảng mười mấy ngày thì em đọc được trên mạng nên ngưng lại, nhưng em thấy bé vẫn hoạt động bình thường không quấy khóc gì hết. Hỏi bác sĩ như vậy bé có bị làm sao không ạ? Cảm ơn.", "answer": "Chào bạn! ,Appeton là vitamin tổng hợp nhiều vitamin, trong đó 1ml có 400 UI vitamin D3 nên bạn uống thêm vitamin D3 sẽ dư. Tuy nhiên vì nồng độ vitamin D ở ngưỡng quá liều ngộ độc cao nên con bạn không bị ảnh hưởng gì, bạn đừng quá lo lắng. ,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/giup-voi-bac-si/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vacxin rotarix", "question": "Con gái em được 2 tháng tuổi, bé được 5,5 kg, 65cm. Bé hoàn toàn bú mẹ, từ khi uống vaccin Rotarix bé bị táo bón(không đi đại tiện được) đã 2 ngày rồi, trong khi trước đó một ngày bé đi cầu 5 lần. Vậy thưa bác sĩ, không biết vaccin Rotarix có tác dụng không, và làm thế nào để bé hết bị táo bón. Mong nhận được câu trả lời của bác sĩ. Em xin chân thành cảm ơn! ", "answer": "Chào bạn! ,Vacxin ngừa Rota virus có tác dụng phụ là bón nhưng tỉ lệ rất thấp, hiếm gặp, đa phần trẻ tiêu chảy và biếng bú là chủ yếu. Vì thế vacxin này vẫn có tác dụng. Để trẻ dễ đi tiêu bạn nên tăng cường cho trẻ uống nước thêm ngoài bú sữa, cho trẻ mặc quần áo thoáng, tránh mất nước qua da…,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vacxin-rotarix/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 4 tháng thức thì không chịu ti mẹ", "question": "Xin chào bác sĩ. Con em nay được 4 tháng tuổi, lúc sanh bé được 4kg, tháng 1 bé tăng 0,9kg, tháng 2 tăng 1,3kg, tháng 3 tăng 1,6kg, nhưng tháng 4 tăng có 0,5kg. Bé bú mẹ hoàn toàn. Từ tháng thứ 3 trở đi khi bé thức thì bé không chịu ti mẹ mặc dù em thấy bé rất đói (bụng xẹp không căng và bú trước đó 4 tiếng). Còn khi bé liu riu ngủ em mới cho bé bú được. Vì vậy bé bú rất ít. Vậy bác sĩ cho em hỏi bé như vậy là triệu chứng gì, và có cách nào cho bé bú lại như trước? Mong bác sĩ tư vấn giúp. ", "answer": "Chào bạn! ,Từ tháng thứ 4 trẻ bắt đầu tăng cân chậm chứng tỏ sữa mẹ không đủ. Tại thời điểm này trẻ bắt đầu phát triển giác quan nên trẻ thích chơi hơn bú, vì thế đôi khi  phải cho trẻ bú và chơi cùng lúc. Để giúp trẻ tăng cân tốt bạn cần cho trẻ uống bổ sung thêm nước hoa quả, sữa chua mẹ cần có cuộc sống thoải mái, không căng thẳng, ăn uống đầy đủ để đủ sữa cho trẻ. ,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-4-thang-thuc-thi-khong-chiu-ti-me/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa cho bé", "question": "Bé nhà em được 3 tháng nhưng mới tiêm có 1 mũi lao. Bác sĩ dặn đúng 2 tháng thì đem bé đi tiêm ngừa 6 trong 1, nhưng tới ngày đó thì bệnh viện lại hết thuốc phải hẹn qua tháng sau. Vậy cho em hỏi tiêm ngừa muộn có được không?", "answer": "Chào bạn! ,,Hiện tại bệnh viện hết thuốc 6 trong 1 từ nhiều tháng nay (bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B, Viêm não Hib B) cũng như 5 trong 1. Theo dự kiến đến cuối tháng 5 sẽ có thuốc, vì thế bạn có thể liên hệ bệnh viện để đưa trẻ đi chích. Trẻ có thể chủng ngừa muộn, tuy nhiên trong thời gian chưa được chủng ngừa nên cho trẻ tránh xa các tác nhân có khả năng gây bệnh. ,Thân mến!,,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-cho-be-8887/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé không chịu bú vào ban đêm", "question": "Chào bác sĩ. Con gái của em được 2 tháng 15 ngày, bé sinh đủ tháng được 3kg3. Hiện nay bé được 5kg3, dài 60. Em cho bé bú mẹ hoàn toàn nhưng gần đây ban đêm bé không chịu bú, nếu để im cho bé ngủ thì bé ngủ đến sáng luôn, nhưng nếu khoảng 5-6 tiếng lay bé dậy thì bé có bú nhưng ít. Bác sĩ cho em hỏi, nên để im cho bé ngủ hay khoảng 3-4 tiếng là lay bé dậy cho bú ạ? Ban ngày bé vẫn bú bình thường. Mong sớm nhận được hồi âm của bác sĩ. Em chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn! ,Trẻ 3 tháng trung bình cân nặng tăng gấp đôi lúc sinh. Một số trẻ vào khoảng thời gian này trở đi không thích bú đêm, nhưng nếu trẻ vẫn tăng cân tốt thì bạn không cần đánh thức trẻ dậy bú, cho trẻ bú theo nhu cầu. Ngoài bú mẹ bạn có thể cho trẻ uống thêm nước hoa quả, trái cây. Bạn cần cho trẻ bú thường xuyên hơn nếu trẻ tăng cân chậm, mẹ ăn uống đầy đủ , uống nhiều nước, sữa. ,Thân mến,,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-khong-chiu-bu-vao-ban-dem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh 4 ngày chưa đi tiêu", "question": "Kính chào bác sĩ, con em hiện đã được 1 tháng 5 ngày tuổi. Khi bé 20 ngày tuổi do thiếu canxi phải nằm viện truyền canxi 5 ngày, sau khi xuất viện về em thấy ghèn mắt và rỉ mũi có màu vàng, cứng. Bác sĩ cho em hỏi bổ sung canxi cũng làm cho bé bị nóng đúng không ạ? Ngoài ra, bé cũng thường bị sôi ruột, lần gần nhất bé đi tiêu là ngày 01/5/2014, phân vàng dạng bình thường nhưng từ đó đến hôm nay (05/5/2014) bé chưa đi tiêu thêm lần nào, bé bú mẹ hoàn toàn (trước đó bé đi tiêu hàng ngày bình thường dù vẫn bị sôi ruột). Theo dõi thì thấy bé vẫn chơi, ngủ và bú mẹ bình thường, vậy bác sĩ cho em hỏi hệ tiêu hóa của con em có bình thường không và cần làm gì để giúp bé ạ? Em cần ăn uống thế nào để không ảnh hưởng đến hệ tiêu hóa của bé ạ? Rất mong bác sĩ giải đáp sớm. Em rất cám ơn ạ.", "answer": "Chào bạn! ,Trẻ thiếu canxi cần bổ sung qua sữa mẹ và bạn có thể cho trẻ uống thuốc canxi theo chỉ dẫn bác sĩ. Thuốc Canxi không có tác dụng phụ gây ghèn mắt hoặc mũi vàng. Có thể con bạn bị tắc tuyến lệ trùng hợp. Trẻ bú mẹ hoàn toàn dễ tiêu, dễ đi ngoài, phân mềm, đôi khi bạn nghe nhu động ruột không phải là sôi bụng đầy hơi. Nếu trẻ bú mẹ có kèm uống thuốc có thể gây bón do tác dụng phụ của thuốc canxi. Bạn cần tăng cường bú mẹ, mẹ ăn uống đầy đủ chất, uống nhiều sữa canxi. ,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-4-ngay-chua-di-tieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa cho trẻ", "question": "Cho mình hỏi 1 chút về việc chích ngừa cho bé. bé mình chích tại bệnh viện Từ Dũ được 2 lần cho mũi 6 trong 1. Nay đến mũi 3 thì bệnh viện hết thuốc này, và cả 5 trong 1 cũng hết. Vậy nay bé đã trễ hơn 1 tháng cho mũi chích thứ 3 vậy việc chích trễ như vậy có ảnh hưởng đến khả năng phòng ngừa của thuốc cho trẻ hay không? Tại sao việc thiếu thuốc này lại kéo dài như vậy?", "answer": "Chào bạn! ,Hiện tại bệnh viện hết thuốc chủng ngừa 5 trong 1 và 6 trong 1. Theo dự kiến cuối tháng 5 sẽ có thuốc. Bạn có thể liên hệ tổng đài bệnh viện để biết. Con bạn đã chích được 2 mũi nên khả năng miễn dịch bảo vệ cho trẻ vẫn tốt. Do đó mũi thứ 3 trễ 1 tháng không ảnh hưởng đến khả năng miễn dịch trẻ. ,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-cho-tre-8890/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3.5 tháng bị ho, sổ mũi, bú ít", "question": "Chào bác sĩ, con em là bé trai được 3.5 tháng, lúc 3 tháng bé nặng 6.1kg dài 62 cm. Bé bị ho, sổ mũi, đi khám thì bác sĩ có cho uống siro ho và nhỏ nước muối sinh lý làm thông mũi. Nhưng đã 10 ngày nay vẫn không bớt. Hiện em cho bé bú mẹ nhưng sữa mẹ cũng ít nên em cho bú sữa bình thêm. Mà từ tháng thứ 3 trở đi, bé vẫn bú mẹ nhưng bú bình rất ít, đút sữa bình vô là khóc không uống. Bác sĩ cho em hỏi bệnh của bé có nên để lâu không? Hay từ từ bé tự khỏi, có nên cho bé uống thuốc không? Việc uống sữa ít như vậy có vấn đề gì không? (3 ngày bé đi tiêu 1 lần, bị bón, phân đặc, màu vàng) Xin bác sĩ cho em lời khuyên. Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn! ,Con bạn bi ho, sổ mũi 10 ngày mà không giảm bạn nên đưa trẻ đến bác sĩ khám lại. Bạn muốn tập cho trẻ bú bình thường tập từ bé, ở thời điểm trên 3 tháng trẻ đã phát triển các giác quan nên trẻ biết phân biệt đâu là vú mẹ và đâu là núm vú cao su mà núm vú cao su hôi, cứng nên trẻ không thích. Để có đủ sữa cho trẻ bú mẹ cần tăng cường cho trẻ bú nhiều cử ( 12-15 cử/ngày), mẹ ăn uống đầy đủ, không kiêng cử, uống nhiều nước,  sữa thì sẽ đủ sữa cho trẻ bú. Bạn có thể bổ sung thêm nước hoa quả, trái cây cho trẻ mỗi ngày, cung cấp thêm vitamin giúp trẻ tăng sức đề kháng chống lại các bệnh tật. ,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-35-thang-bi-ho-so-mui-bu-it/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nhắc lại mũi sởi", "question": "Chào bác sĩ. Cho em hỏi lúc 9 tháng bé không chích mũi sởi mà chích lúc 12 tháng mũi 3in1 ( sởi/quai bị/rubela). Vậy cho em hỏi khi nào có thể chích mũi nhắc lại 3 trong 1 này ạ? Vì đang có dịch sởi nên e rất lo. Cũng xin cho em hỏi bệnh viện còn vacine thủy đậu không ạ? Em cảm ơn! ", "answer": "Chào bạn! ,Hiện tại bệnh viện không có thuốc chủng ngừa Thủy đậu. Chích ngừa sởi khi trẻ được 9 tháng tuổi, nhắc lại khi trẻ 15-18 tháng tuổi (sởi, quai bị, Rubella) và chích nhắc lần 3 (sởi, quai bị, Rubella) khi trẻ 4-6 tuổi. ,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nhac-lai-mui-soi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin hỏi bác sĩ về chích ngừa viêm gan siêu vi b", "question": "Xin chào bác sĩ! Em 31 tuổi ở TPHCM. Em mới sinh em bé, con đầu lòng ngày 28/4/2014, sanh thường tại Từ Dũ. Ngày 30-4-2014 thì bé về nhà. Trong tờ giấy tiêm chủng thì bé nhà em đã được tiêm chủng BCG, còn viêm gan siêu vi B thì hết thuốc nên chưa tiêm chủng cho bé. Xin hỏi bác sĩ là như vậy thời gian khi nào bé mới được tiêm chủng viêm gan siêu vi B? Xin chân thành cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn! ,Hiện tại thuốc chủng ngừa VG-B trong chương trình tiêm chủng quốc gia hết thuốc. Con bạn chưa được chủng ngừa VG-B thì khi trẻ 2 tháng tuối có thể chích phối hợp bạch hầu uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm não Hib. ,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/xin-hoi-bac-si-ve-chich-ngua-viem-gan-sieu-vi-b/"}
